IV.
Плач Ирода по Мариамне.

О Мариамна! друг! то сердце, что решилось 
Пролить родную кровь, само теперь разбилось; 
Вопль мщенья заглушон сердечною тоской; 
Свирепый взгляд горит раскаянья слезой. 
Где ты, моя любовь? Когда б мое моленье 
Могла услышать ты — я б вымолил прощенье, 
Хотя б сам Егова, Творец вселенной сам 
Остался глух к моим рыданьям и мольбам.

Да умерлаль она? Ужель мои веленья 
Исполнены — порыв слепого исступленья? 
Мой гнев свой приговор исполнил надо мной... 
Кровавый меч висит над этой головой... 
Но безответна ты — и тщетно сердце тает 
По той, что в вышине над тучами витает, 
И о душе моей, погрязнувшей в грехах, 
Не хочет пожалеть в заоблачных странах.

Нет той, что мой венец и власть со мной делила; 
Все счастие мое взяла ея могила. 
Я сам цветок полей, что пышно расцветал 
Для одного меня, безжалостно сорвал. 
Геенна ждет меня; удел мой — преступленья, 
А с ними вечный стыд и вечныя мученья. 
Страдания свои я заслужил вполне: 
Не будет им конца, как и моей вине.